<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Blog Lidy Monteiro</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="" />
<updated>2015-04-17T03:18:30+00:00</updated>
<id>/</id>
<author>
  <name>Lidy Monteiro</name>
  <uri>/</uri>
  
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Mia Couto - O menino que escrevia versos]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/literatura/2015/03/21/o-menino-que-escrevia-versos-por-mia-couto/" />
  <id>/literatura/2015/03/21/o-menino-que-escrevia-versos-por-mia-couto</id>
  <updated>2015-03-21T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2015-03-21T00:00:00+00:00</published>
  
  <author>
    <name>Lidy Monteiro</name>
    <uri></uri>
    <email></email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“De que vale ter voz
se só quando não falo é que me entendem?
De que vale acordar
se o que vivo é menos do que o que sonhei?”
(VERSOS DO MENINO QUE FAZIA VERSOS)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;third&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/images/menino_escrevia_versos.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/menino_escrevia_versos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;— Ele escreve versos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apontou o filho, como se entregasse criminoso na esquadra. O médico levantou os olhos, por cima das lentes, com o esforço de alpinista em topo de montanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Há antecedentes na família?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Desculpe doutor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O médico destrocou-se em tintins. Dona Serafina respondeu que não. O pai da criança, mecânico de nascença e preguiçoso por destino, nunca espreitara uma página. Lia motores, interpretava chaparias. Tratava bem, nunca lhe batera, mas a doçura mais requintada que conseguira tinha sido em noite de núpcias:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Serafina, você hoje cheira a óleo Castrol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela hoje até se comove com a comparação: perfume de igual qualidade qual outra mulher ousa sequer sonhar? Pobres que fossem esses dias, para ela, tinham sido lua-de-mel. Para ele, não fora senão período de rodagem. O filho fora confeccionado nesses namoros de unha suja, restos de combustível manchando o lençol. E oleosas confissões de amor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo corria sem mais, a oficina mal dava para o pão e para a escola do miúdo. Mas eis que começaram a aparecer, pelos recantos da casa, papéis rabiscados com versos. O filho confessou, sem pestanejo, a autoria do feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— São meus versos, sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pai logo sentenciara: havia que tirar o miúdo da escola. Aquilo era coisa de estudos a mais, perigosos contágios, más companhias. Pois o rapaz, em vez de se lançar no esfrega-refrega com as meninas, se acabrunhava nas penumbras e, pior ainda, escrevia versos. O que se passava: mariquice intelectual? Ou carburador entupido, avarias dessas que a vida do homem se queda em ponto morto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dona Serafina defendeu o filho e os estudos. O pai, conformado, exigiu: então, ele que fosse examinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— O médico que faça revisão geral, parte mecânica, parte eléctrica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queria tudo. Que se afinasse o sangue, calibrasse os pulmões e, sobretudo, lhe espreitassem o nível do óleo na figadeira. Houvesse que pagar por sobressalentes, não importava. O que urgia era pôr cobro àquela vergonha familiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhos baixos, o médico escutou tudo, sem deixar de escrevinhar num papel. Aviava já a receita para poupança de tempo. Com enfado, o clínico se dirigiu ao menino:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Dói-te alguma coisa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Dói-me a vida, doutor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O doutor suspendeu a escrita. A resposta, sem dúvida, o surpreendera. Já Dona Serafina aproveitava o momento: Está a ver, doutor? Está ver? O médico voltou a erguer os olhos e a enfrentar o miúdo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— E o que fazes quando te assaltam essas dores?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— O que melhor sei fazer, excelência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— E o que é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— É sonhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serafina voltou à carga e desferiu uma chapada na nuca do filho. Não lembrava o que o pai lhe dissera sobre os sonhos? Que fosse sonhar longe! Mas o filho reagiu: longe, porquê? Perto, o sonho aleijaria alguém? O pai teria, sim, receio de sonho. E riu-se, acarinhando o braço da mãe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O médico estranhou o miúdo. Custava a crer, visto a idade. Mas o moço, voz tímida, foi-se anunciando. Que ele, modéstia apartada, inventara sonhos desses que já nem há, só no antigamente, coisa de bradar à terra. Exemplificaria, para melhor crença. Mas nem chegou a começar. O doutor o interrompeu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Não tenho tempo, moço, isto aqui não é nenhuma clinica psiquiátrica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mãe, em desespero, pediu clemência. O doutor que desse ao menos uma vista de olhos pelo caderninho dos versos. A ver se ali catava o motivo de tão grave distúrbio. Contrafeito, o médico aceitou e guardou o manuscrito na gaveta. A mãe que viesse na próxima semana. E trouxesse o paciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na semana seguinte, foram os últimos a ser atendi dos. O médico, sisudo, taciturneou: o miúdo não teria, por acaso, mais versos? O menino não entendeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Não continuas a escrever?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Isto que faço não é escrever, doutor. Estou, sim, a viver. Tenho este pedaço de vida — disse, apontando um novo caderninho — quase a meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O médico chamou a mãe, à parte. Que aquilo era mais grave do que se poderia pensar. O menino carecia de internamento urgente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Não temos dinheiro — fungou a mãe entre soluços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Não importa — respondeu o doutor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que ele mesmo assumiria as despesas. E que seria ali mesmo, na sua clínica, que o menino seria sujeito a devido tratamento. E assim se procedeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje quem visita o consultório raramente encontra o médico. Manhãs e tardes ele se senta num recanto do quarto onde está internado o menino. Quem passa pode escutar a voz pausada do filho do mecânico que vai lendo, verso a verso, o seu próprio coração. E o médico, abreviando silêncios:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Não pare, meu filho. Continue lendo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;_ FIM __&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;_____ O Menino que escrevia versos&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, por Mia Couto. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sobre o autor: Mia Couto nasceu em 1955, na Beira, Moçambique. É biólogo, jornalista e autor de mais de trinta livros, entre prosa e poesia. Seu romance Terra sonâmbula é considerado um dos dez melhores livros africanos do século XX. Recebeu uma série de prêmios literários, entre eles o Prêmio Camões de 2013, o mais prestigioso da língua portuguesa, e o Neustadt Prize de 2014. É membro correspondente da Academia Brasileira de Letras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.contioutra.com/o-menino-que-escrevia-versos-mia-couto/&quot;&gt;http://www.contioutra.com/o-menino-que-escrevia-versos-mia-couto/&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/literatura/2015/03/21/o-menino-que-escrevia-versos-por-mia-couto/&quot;&gt;Mia Couto - O menino que escrevia versos&lt;/a&gt; was originally published by Lidy Monteiro at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Blog Lidy Monteiro&lt;/a&gt; on March 21, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Desafio do ano 2015 - Parte I]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/literatura/2015/02/18/desafio-do-ano-2015/" />
  <id>/literatura/2015/02/18/desafio-do-ano-2015</id>
  <updated>2015-02-18T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2015-02-18T00:00:00+00:00</published>
  
  <author>
    <name>Lidy Monteiro</name>
    <uri></uri>
    <email></email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;O início de um novo ano transmite para maioria das pessoas um sensação de renovação, oportunidade para recomeçar, corrigir erros, traçar planos e até mesmo concluir ou iniciar os itens que das listas anteriores nunca saíram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Defini para mim que de 2015 em diante eu deveria ter mais ação e metas ao invés de meros planos e desejos anotados. Acredito que cumprindo um desafio por ano ajudará a conseguir todas os outros objetivos com mais facilidade e possibilidade de êxito. Habilidades essenciais, como por exemplo disciplina, concentração e definição de metas, estarão em constante treinamento. Não só erros dos anos anteriores serão corrigidos como também novas habilidades adquiridas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desse modo, estabeleci que meu único desafio para o ano de 2015 seria ler um livro por mês (totalizando 12 por ano)!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-problema&quot;&gt;O problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parece pouco? Para mim o suficiente para um desafio. Eu gosto de ler, escrever, mas durante 365 dias eu sempre enfrento algumas dificuldades como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Falta de concentração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ausência de disciplina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ansiedade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Procrastinação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Múltiplas idéias sem concluir ou reaproveitar nenhuma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pensamento constante e fora de controle&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Branco ou trava criativa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E muitas outras…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Isso me ocorre em diversas situações e percebi que os problemas acima me trazem muitas conseqüências. Por exemplo, inicio a leitura de um livro e na afobação de ler mais livros começo outro sem concluir o anterior. No final das contas, em um ano eu não li livro nenhum por completo e muitas vezes sequer pela metade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um exemplo dos muitos vividos, que evidenciam ansiedade, confusão e quão pernicioso é a auto sabotagem que fiz em diversos momentos e assuntos, e pior que o acontecimento é como nos sentimos: Mais ansiosos, mais tristes por não conseguir concluir nada, pensamentos e lembranças que chegam a toda hora, um redemoinho e você lá no meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao ler um livro por mês pretendo principalmente corrigir os itens citados na lista de problemas e ainda alcançar os itens abaixo, uns são para corrigir conseqüências dos problemas citados anteriormente e outros são para aumentar habilidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aumentar vocabulário e melhorar a expressividade (saber o que se quer dizer não adianta muito se não sabemos como expressar o que sentimos)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprimorar habilidades de escrita (gosto de escrever, mas perdi aos poucos expressividade)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhorar e corrigir erros gramaticais (odeio gramática, mas com a leitura regular se aprende gramática por osmose e facilita a identificação de erros)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dar asas a imaginação e criatividade (A arte e o contato com a cultura trás paz e conhecimento)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhorar interpretação textual e de ideias (Ler torna o aprendizado contextualizado e a mente mais aberta)
Desenvolver a leitura de um livro por mês como um hábito e não como um desafio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-coloco-em-prtica-o-desafio&quot;&gt;Como coloco em prática o desafio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não basta escolher um livro. É preciso saber escolher os livros: Pensar na quantidade páginas, gênero, linguagem do autor e etc. Os detalhes fazem diferença e eu prefiro me desenvolver aos poucos de forma permanente: Começar pelo mais fácil e treinar progressivamente para o mais difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ex.: Começar por um livro que contém muitas páginas pode ser desanimador e dar mais ansiedade por ver longe o seu término. Melhor deixar estes para quando concluir pelo menos a leitura do segundo livro.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para quem vive procrastinando a sensação de ter concluído algo com êxito faz muita diferença.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ter metas e disciplina, pois são elas que vão me fazer alcançar o resultado do desafio mês a mês. E ainda, um hábito é construído por ações diárias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ex.: Ler 10 páginas por dia, ler 1 capítulo por dia, etc.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Escolher um local e ambiente tranquilo para ler. De preferência não faço duas coisas ao mesmo tempo. Por exemplo, Ler e ouvir música. Ao fazer duas coisas ao mesmo tempo dividimos a atenção e por mais que queiram nos enganar: nós não somos multi tarefa. Fazer uma coisa de cada vez dá mais qualidade ao que está sendo feito pois estamos empregando todos os recursos ali. Concentro-me na sua leitura e faço pausas para pensar no que li.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Leitura é uma habilidade e como qualquer outra ela está sendo treinada. Procuro respeitar o tempo da minha evolução.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-primeiro-ms&quot;&gt;O Primeiro mês&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para começar o desafio de um livro por mês resolvi ler &lt;a href=&quot;http://www.projetodemaoemmao.com.br/downloads/livros-machado-assis.pdf&quot;&gt;um livro de contos&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de Machado de Assis. O livro editado pelo &lt;a href=&quot;http://www.projetodemaoemmao.com.br/&quot;&gt;projeto “De mão em mão”&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; da prefeitura de SP contém 10 contos: Missa do galo, Uns braços, A cartomante, O relógio de ouro, Cantiga de esponsais, A igreja do Diabo, Conto de escola, O enfermeiro, Capítulo dos chapéus, O espelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tinha a meta de ler três contos por semana para cumprir o objetivo de terminar esse livro em um mês. Mas não consegui terminar por falta de disciplina, conclui a leitura do livro em 1 mês e 20 dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O prazo não foi alcançado mas já percebi o quanto foi importante ter feito isso e os benefícios que adquiri. Ao terminar de ler o conto e ter pensado sobre ele, eu sempre pesquisava resenhas, análises e opiniões de críticos. Essa foi uma forma de confrontar com as minhas conclusões e entender em mais profundidade a obra, o autor, o contexto histórico e social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os contos que mais gostei e/ou os quais Machado de Assis me surpreendeu em algum momento da leitura: O Relógio de Ouro, Uns braços, Conto de Escola, A igreja do Diabo, O enfermeiro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.projetodemaoemmao.com.br/downloads/livros-machado-assis.pdf&quot;&gt;http://www.projetodemaoemmao.com.br/downloads/livros-machado-assis.pdf&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.projetodemaoemmao.com.br/&quot;&gt;http://www.projetodemaoemmao.com.br/&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/literatura/2015/02/18/desafio-do-ano-2015/&quot;&gt;Desafio do ano 2015 - Parte I&lt;/a&gt; was originally published by Lidy Monteiro at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Blog Lidy Monteiro&lt;/a&gt; on February 18, 2015.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[A maior flor do mundo de José Saramago]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="/literatura/2014/05/09/a-maior-flor-do-mundo-de-jose-saramago/" />
  <id>/literatura/2014/05/09/a-maior-flor-do-mundo-de-jose-saramago</id>
  <updated>2015-04-16T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-05-09T00:00:00+00:00</published>
  
  <author>
    <name>Lidy Monteiro</name>
    <uri></uri>
    <email></email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;figure class=&quot;half&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/images/a-maior-flor-do-mundo.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/a-maior-flor-do-mundo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“E se as histórias para crianças passassem a ser de leitura obrigatória para os adultos? Seriam eles capazes de aprender realmente o que há tanto tempo têm andado a ensinar?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;José Saramago não se considerava capaz de escrever para crianças:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Este era o conto que eu queria contar. Tenho muita pena de não saber escrever histórias para crianças. Mas ao menos ficaram sabendo como a história seria, e poderão contá-la doutra maneira, com palavras mais simples do que as minhas, e talvez mais tarde venham a saber escrever histórias para crianças…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No entanto na mesma obra, em “A maior Flor do Mundo”&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Saramago imaginou que se possuísse qualidades suficientes para colocar no papel “seria a mais linda de todas as que se escreveram desde o tempo dos contos de fadas e princesas encantadas…”. E como era de se esperar pelo público, de fato foi um resultado extraordinário e genial, digno de José Saramago.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“E se as histórias para crianças passassem a ser de leitura obrigatória para os adultos? Seriam eles capazes de aprender realmente o que há tanto tempo têm andado a ensinar?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A história de uma criança que faz crescer a maior flor do mundo é rica em ensinamentos, ele usa o retrato da realidade que adultos e crianças se relacionam com o meio ambiente para trazer múltiplas reflexões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com caráter lúdico e pedagógico em a “A maior Flor do Mundo”&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; José Saramago revela, assim como na tradição da literatura infantil uma das partes mais esperadas: “…E é essa a moral da história”. Que tal você mesmo ver e ouvir as reflexões de Saramago e descobrir a moral da história em “A maior Flor do Mundo”?! Assista esse maravilhoso curta de 9 minutinhos!&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/YUJ7cDSuS1U&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.avvl.pt/images/stories/Biblioteca/historias/a-maior-flor-do-mundo.pdf&quot;&gt;http://www.avvl.pt/images/stories/Biblioteca/historias/a-maior-flor-do-mundo.pdf&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/literatura/2014/05/09/a-maior-flor-do-mundo-de-jose-saramago/&quot;&gt;A maior flor do mundo de José Saramago&lt;/a&gt; was originally published by Lidy Monteiro at &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Blog Lidy Monteiro&lt;/a&gt; on May 09, 2014.&lt;/p&gt;
  </content>
</entry>

</feed>
